![TBZ Logo](../x_gitressourcen/tbz_logo.png)

---

# Datentypen <!-- omit in toc -->

[TOC]

## Einfache Datentypen

![Datentypen](./images/Datentypen.jpg)

### Ganze Zahlen

**Bezeichnung**: BIGINT, BIN, BIN FIXED, BINARY, BYTE, COMP, INT, INTEGER, LONG, LONG INT, LONGINT, MEDIUMINT, SHORT, SHORTINT, SMALLINT

**Wertebereich**: Meist 32 Bit (−2^31…2^31-1), 16 Bit, 64 Bit

**Operationen**: +, -, *, <, >, =, Division mit Rest und Modulo

### Natürliche Zahlen

**Bezeichnung**: BYTE, CARDINAL, NATURAL, UNSIGNED, UNSIGNED CHAR, UNSIGNED INT, UNSIGNED LONG, UNSIGNED SHORT, WORD

**Wertebereich**: Meist 32 Bit, (0…2^32-1), 8 Bit, 16 Bit, 64 Bit

**Operationen**: +, -, *, <, >, =, Division mit Rest und Modulo

### Festkommazahlen (Dezimalzahlen)

**Bezeichnung**: COMP-3, CURRENCY, PACKED DECIMAL, DEC, DECIMAL, NUMERIC

**Wertebereich**: Wertebereich direkt abhängig von der maximalen Stellenanzahl, die meist vorzugeben ist; CURRENCY (64 Bit): -922'337'203'685'477.5808…922'337'203'685'477.5807

**Operationen**: +, -, *, <, >, =, Division mit Rest und Modulo

### Aufzählungstypen

**Bezeichnung**: ENUM, SET oder implizit

**Wertebereich**: Frei wählbar, beispielsweise (SCHWARZ, ROT, BLAU, GELB)

**Operationen**: <, >, =

### Boolean (logische Werte)

**Bezeichnung**: BOOL, BOOLEAN, LOGICAL, oder (implizit ohne Bezeichner)

**Wertebereich**: (TRUE, FALSE) oder (= 0, ≠ 0) oder (= -1, = 0)

**Operationen**: NOT, AND, XOR, NOR, NAND, OR, =, ≠

### Zeichen (einzelnes Zeichen)

**Bezeichnung**: CHAR, CHARACTER

**Wertebereich**: Alle Elemente des Zeichensatzes (zum Beispiel Buchstaben)

**Operationen**: <, >, =, Konvertierung in INTEGER, …

### Gleitkommazahlen

**Bezeichnung**: DOUBLE, DOUBLE PRECISION, EXTENDED, FLOAT, HALF, LONGREAL, REAL, SINGLE, SHORTREAL

**Wertebereich**: Verschiedene Definitionen 

**Operationen**: +, -, *, /, <, >, =

### Zeiger

**Bezeichnung**: ACCESS, POINTER, IntPtr oder auch nur kurz Stern (*)

**Wertebereich**: Adresse des Basistyps (oft anonym)

**Operationen**: Referenz, Dereferenz, in einigen Sprachen: +, -, *, /

### Konstanter Nullzeiger

**Bezeichnung**: NULL, VOID, None, NIL, Nothing

**Wertebereich**: keiner

**Operationen**: =

**Bedeutung**: Dieser Zeiger ist verschieden von allen Zeigern auf Objekte.

## Zusammengesetzte Datentypen

### Zeichenkette fester Länge

(Im Grunde sind Zeichenketten selbst nur eine Reihung des Typs Character (Zeichen). Da sie jedoch in vielen Programmiersprachen vordefiniert sind, werden sie hier gesondert aufgelistet.) 

**Bezeichnung**: Array of CHAR, CHAR(n), CHAR[n]

**Wertebereich**: Alle möglichen Zeichenketten

**Operationen**: Stringfunktionen (Teilstring, Konkatenation [Zusammensetzung]), <, >, =

### Zeichenkette variabler Länge

Die Länge ist feststellbar, implizit durch ein Metazeichen als String-Endezeichen (ASCII \0), explizit durch eine Variable, oder über eine Standardfunktion. Häufig als Abstrakter Datentyp in einer Standardbibliothek. 

**Bezeichnung**: String, Array of CHAR, VARCHAR, CLOB, Text

**Wertebereich**: Zeichenketten variabler Länge

**Operationen**: Stringfunktionen (Teilstring, Länge, Konkatenation [Zusammensetzung]), <, >, =

 

### Datum & Zeit

**Bezeichnung**: DATE, TIME, DATETIME, TIMESTAMP

**Wertebereich**: Verschiedene Definitionen. Oft dient die Anzahl Milisekunden, seit 1900 als Grundlage.

**Operationen**: Manchmal sind Operatoren wie +, - möglich, normalerweise werden Methoden verwendet. Vergleich möglich mit = oder Methode.

**Format**: Das Datumsformat wird nomalerweise mit einer Zeichenkette definiert, 
z.B. "dd.MM.yyyy - HH:mm:ss" oder "d.M.yy / H:m"

### Binäre Datenobjekte variabler Länge. 

Die Länge kann durch eine Variable oder über eine Standardfunktion ermittelt werden.
Bezeichnung: BLOB, Bild, Audo, Video, ...

**Wertebereich**: binäre Datenobjekte variabler Länge

**Operationen**: Länge, Konkatenation [Zusammensetzung], = 



### Verbund, Satz, Struktur, Bereich 
**Bezeichnung**: RECORD, STRUCT, CLASS (erweiterte Bedeutung)

**Wertebereich**: Ein Verbund enthält eine Folge verschiedener Komponenten, welche verschiedene Datentypen haben können. Als Komponententyp ist jeder Typ zulässig. In einigen objektorientierten Programmiersprachen (zum Beispiel Oberon) können Verbunde zur Beschreibung des Verhaltens der Komponenten des Verbunds mittels Methoden auch typengebundene Prozeduren haben.

**Operationen**: Vergleich (nur Gleichheit oder Verschiedenheit), Zuweisung mit oder ohne Zuweisungskompatibilität (stark programmiersprachenabhängig)

**Beispiel**: type Prüfung is RECORD (Fach: STRING, Schueler: STRING, Punkte: INTEGER, Lehrer: STRING, Termin: DATUM)



## Vereinfachtes Memory Management 

Folgend wird vereinfacht gezeigt wie die Datentypen im Speicher abgelegt werden. Das vereinfachte Beispiel kommt aus Java, andere Programmiersprachen können anders mit dem Speicher umgehen.

In Java haben sie die beiden Speichertypen *Heap* und *Stack* im Hauptspeicher (RAM). Die **einfachen** Datentypen werden direkt im *Stack* gespeichert, während die **komplexen/zusammengesetzten** im *Heap* gespeichert und im *Stack* **referenziert** werden mit einem Pointer.

Hier erkennen sie wieso pointer auch in Java und C# existieren. Während sie in C/C++ direkt mit Pointer arbeiten können, sind diese in Java versteckt, aber im Hintergrund vorhanden.

Den Begriffen *Heap* und *Stack* begegnen sie in Kürze wieder.



![HeapStack](./images/HeapStack.png)

---

&copy;TBZ, 2021, Modul: m162